% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Densité}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Cas d'application}

\begin{block}{Densité}
La densité désigne la variation spatiale des observations (concentration et dispersion) en 1, 2 ou n dimensions. 
\end{block}

\begin{itemize}
\item Rapport entre la masse d'un objet et son volume (masse volumétrique) ou rapport entre la masse volumétrique d'un objet et la masse volumétrique d'un objet de référence
\item Rapport entre le nombre d'objets et l'emprise du dénombrement : densité d'une variable (1D), densité de population (2D), etc.
\end{itemize}

~

\textbf{Quel type d'information géographique est concerné?}

$\rightarrow$ \textit{TYPE 1 - Objets spatialisés}

$\rightarrow$ \textit{TYPE 2 - Occurrences}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Objectifs}

\textbf{Trois grandes approches:}

\begin{enumerate}
  \item Décrire la distribution d'un semis de points
  \item Estimer la probabilité qu'un évènement occurre en un point donné
  \item Estimer la probabilité qu'un distribution spatiale d'évènements soit due au hasard
\end{enumerate}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Paramètres d'une distribution}

La \textbf{centralité} et la \textbf{dispersion} sont quantifiables dans un espace à 1, à 2 ou à $n$ dimensions. 

~

Trois types d'analyses courantes sur ces paramètres:

\begin{itemize}
\item Description d'une distribution: moyenne et écart-type
\item Évolution de ces paramètres au cours du temps
\item Pondération de ces paramètres
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Paramètres d'une distribution}

Calcul de la \textbf{moyenne} en deux dimensions : \textbf{point moyen} ou \textbf{barycentre}.

$$
x_g = \frac{\sum_{i=1}^n w_i x_i}{\sum_{i=1}^n w_i} ~~~~~~~~~~~~~~~ y_g = \frac{\sum_{i=1}^n w_i y_i}{\sum_{i=1}^n w_i}
$$

~

~

$\rightarrow$ Les poids $w_i$ peuvent être constants ou variables, exprimant la variation d'un stock localisé.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Paramètres d'une distribution}

Calcul de la \textbf{variance} en deux dimensions : \textbf{inertie}.

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{Inertie.pdf}
\end{figure}


\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Paramètres d'une distribution}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{EllipseStandard.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Paramètres d'une distribution}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{Crimes.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Paramètres d'une distribution}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{Centerpop.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: US Census, \url{https://www.census.gov/geo/reference/centersofpop.html}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Graphier une distribution (discret)}

\textbf{Qu'est-ce qu'un histogramme?}

~ 

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{Histogramme.pdf}
\end{figure}

$\rightarrow$ La densité estimée par l'histogramme est par construction \textbf{discontinue}.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Graphier une distribution (Parzen)}

\textbf{Généralisation de l'histogramme: fenêtre de Parzen}

~ 

\begin{figure}
\includegraphics[width=6cm]{HistogrammeParzen.pdf}
\end{figure}

~

$$ D(x) = \frac{1}{3 \times 12} (1 + 1 + 1) = \frac{1}{12}$$

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Graphier une distribution (Parzen)}

\textbf{Généralisation de l'histogramme: fenêtre de Parzen}

~ 

\begin{figure}
\includegraphics[width=6cm]{HistogrammeParzen.pdf}
\end{figure}

$$ D(x) = \frac{1}{3 \times 12} (1 + 1 + 1) = \frac{1}{12}$$

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Graphier une distribution (continu)}

\textbf{Généralisation de Parzen: noyau gaussien}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{Gauss.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Graphier une distribution (continu)}

\textbf{Généralisation de Parzen: noyau gaussien}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{KDE.pdf}
\end{figure}

~

L'estimation du noyau (KDE - \textit{Kernel Density Estimator}) est applicable en 1 ou en n dimensions. En analyse spatiale on l'utilisera en \textbf{2 dimensions}.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Cartographier une distribution}

Densité par estimateur du noyau (KDE) en \textbf{deux dimensions}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Incendies.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Tester une distribution}

\textbf{La distribution peut-elle être produite par un processus aléatoire?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{CrimeConcentration.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Tester une distribution}

\textbf{La distribution peut-elle être produite par un processus aléatoire?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6.5cm]{ExPoisson.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Tester une distribution}

\textbf{La distribution peut-elle être produite par un processus aléatoire?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{Chainey.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Distribution statistique de Poisson}

La distribution de Poisson se définit par un seul paramètre $\lambda$ qui est à la fois la moyenne et la variance de la distribution.

\begin{equation}
\nonumber
P(X = k) = \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}
\end{equation}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{Poisson.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Distribution spatiale de Poisson}

Un \textbf{processus de spatial de Poisson} est un processus \textbf{spatialement aléatoire}, en anglais on trouve les termes suivants:

\begin{itemize}
  \item \textit{spatial Poisson process}
  \item \textit{homogeneous Poisson process}
  \item \textit{complete spatial randomness} (CSR)
\end{itemize}

Dans un espace découpé en zones, on estime la probabilité d'un nombre d'occurrences (points) dans une zone par une distribution de poisson de moyenne $\lambda \times surface(zone)$.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Distribution spatiale de Poisson}

Il existe plusieurs méthodes pour décrire une distribution spatiale et/ou tester si cette distribution
est différente d'une distribution générée par un \textbf{spatialement aléatoire}.

~

Voici trois méthodes fréquemment utilisées:

\begin{itemize}
  \item K de Ripley et méthodes dérivées
  \item Indicateur de dispersion VMR
  \item Méthode des quadrats
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{K de Ripley}

La fonction K est le \textbf{rapport entre la densité locale dans un certain rayon et la densité globale du semis}


$$
K(r) = \frac{1}{\lambda} \sum_{i \neq j} \frac{I(d_{ij} < r)}{n}
$$

\footnotesize
$\lambda$ est l'intensité du processus (la densité globale de points) \\
$I()$ est une fonction indicatrice qui renvoie 1 si le test est vrai et 0 sinon \\  
$r$ est un le rayon du cercle centré sur chaque point
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{K de Ripley}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Ripley.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Indicateur de dispersion}

\textbf{Calcul de l'indicateur VMR} \textit{Variance-to-Mean Ratio}

\begin{itemize}
\item Carroyer l'espace d'étude
\item Dénombrer les occurrences
\item Calculer la variance, la moyenne et le ratio variance/moyenne
\end{itemize}

~

\textbf{Interprétation du VMR}

\begin{itemize}
  \item VMR = 1 \\ distribution possiblement produite par un processus de Poisson
  \item VMR < 1 \\ distribution à tendance homogène
  \item VMR > 1 \\ distribution à tendance concentrée
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Indicateur de dispersion}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{VMR.pdf}
\end{figure}

$\rightarrow$ \textbf{test:} le VMR est-il significativement différent de 1? (test de Student)

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Méthode des quadrats}

\textbf{Calcul des quadrats}

\begin{itemize}
  \item Carroyer l'espace d'étude (quadrats).
  \item Le modèle de référence, modèle nul, qui donne les valeurs espérées dans la grille, est le processus spatial de Poisson.
  \item On obtient tableaux de contingence avec un compte d'occurrences (observé, espéré).
\end{itemize}

$\rightarrow$ \textbf{test:} les valeurs observées sont-elles significativement différentes des valeurs espérées (test du $\chi^2$)

\end{frame}

